# 🎯Arbre binaire de recherche

On considère des arbres binaires particuliers, avec des données toutes de même type, un type qui possède une relation d'ordre. Par exemple : des entiers, on peut les comparer.

## Définition

Un **arbre binaire de recherche (ABR)** est un arbre binaire, tel que **chaque nœud** :

* porte une donnée supérieure ou égale à celle de son enfant gauche (s'il existe) ;
* porte une donnée inférieure ou égale à celle de son enfant droite (s'il existe).

!!! tip "Définition récursive"
    un arbre binaire est un ABR :

    - s'il est vide,
    - ou bien si
        * le nœud racine porte une donnée supérieure ou égale à celle de son enfant gauche (s'il existe) ;
        * et le nœud racine porte une donnée inférieure ou égale à celle de son enfant droite (s'il existe) ;
        * et ses deux sous-arbres sont aussi des ABR.

Les inégalités sont parfois strictes pour obtenir des éléments distincts, parfois strictes d'un seul côté.

> En anglais 🇬🇧🇺🇸: *binary search tree (BST)*.

### Exemples

#### Un ABR peut être complet

```dot
digraph expression
{
    label = "ABR complet"
    "1" [label="10"];

    "2" [label="7"];
    "3" [label="16"];
    "1" -> "2" ;
    "1" -> "3" ;

    "4" [label="2"];
    "5" [label="8"];
    "2" -> "4" ;
    "2" -> "5" ;

    "6" [label="12"];
    "7" [label="19"];
    "3" -> "6" ;
    "3" -> "7" ;

"8" [label="",shape=plaintext];
"9" [label="",shape=plaintext];
"4" -> "8" [style=dashed, arrowhead=none];
"4" -> "9" [style=dashed, arrowhead=none];

"10" [label="",shape=plaintext];
"11" [label="",shape=plaintext];
"5" -> "10" [style=dashed, arrowhead=none];
"5" -> "11" [style=dashed, arrowhead=none];

"12" [label="",shape=plaintext];
"13" [label="",shape=plaintext];
"6" -> "12" [style=dashed, arrowhead=none];
"6" -> "13" [style=dashed, arrowhead=none];

"14" [label="",shape=plaintext];
"15" [label="",shape=plaintext];
"7" -> "14" [style=dashed, arrowhead=none];
"7" -> "15" [style=dashed, arrowhead=none];

}
```

#### Un ABR peut être un peigne

```dot
digraph expression
{
    ratio = 0.8
    label = "ABR peigne gauche"
    "0" [label="10"];

    "1" [label="7"];
    "1d" [label="",shape=plaintext];
    "0" -> "1";
    "0" -> "1d" [style=dashed, arrowhead=none];

    "2" [label="6"];
    "2d" [label="",shape=plaintext];
    "1" -> "2";
    "1" -> "2d" [style=dashed, arrowhead=none];

    "3" [label="2"];
    "3d" [label="",shape=plaintext];
    "2" -> "3";
    "2" -> "3d" [style=dashed, arrowhead=none];

    "4" [label="",shape=plaintext];
    "4d" [label="",shape=plaintext];
    "3" -> "4" [style=dashed, arrowhead=none];
    "3" -> "4d" [style=dashed, arrowhead=none];

}
```

#### ABR en général

Un ABR peut être complet, peigne, équilibré, presque complet, mais en général peut être de toute forme d'arbre binaire.

> Nous verrons que de nombreux algorithmes sont efficaces lorsque l'arbre est équilibré (ou presque) et peu efficaces lorsqu'il y a la présence d'une partie peigne importante.

## Exercices débranchés

### Constructions d'ABR

Pour construire un ABR, on peut partir d'un ABR vide, et ajouter des nœuds en respectant la règle des ABR.

1. Montrer qu'en ajoutant successivement les nombres $[10, 7, 16, 2, 8, 12, 19]$ on retrouve l'ABR complet donné en exemple.
  
    ??? done "Réponse"
        Il suffit de le faire.
  
2. Trouver une autre liste permettant de construire le **même** ABR. Cette liste est une permutation de la première !
  
    ??? done "Réponse"
        On peut, par exemple, lire chaque niveau dans l'ordre que l'on veut, et obtenir le même ABR. Il y a d'autres solutions.
  
3. Trouver deux autres permutations de cette liste qui donnent trois ABR **différents**.
  
    ??? done "Réponse"
        Il suffit de choisir une racine différente et de la placer en premier. Il y a bien d'autres solutions.
  
4. Quels sont les types d'ABR qui ne peuvent se construire qu'avec une unique liste ? 
  
    ??? done "Réponse"
        Les ABR peignes ne se construisent qu'avec une unique liste : la liste des éléments triés. Et réciproquement.

### Recherche dans un ABR

Pour chaque question, on demande quelques phrases claires. On se place comme une machine qui n'a pas la vision d'ensemble de l'ABR, mais qui a seulement l'accès à la racine (si elle existe), et à ses enfants de manière récursive... Rappelez-vous, pour la structure de pile, on a souvent réfléchi comme si on ne voyait que le sommet de la pile, vide ou non, 

1. Expliquer comment faire pour rechercher la présence d'un élément dans un ABR.
  
    ??? done "Réponse"
        * Si l'ABR est vide, on renvoie absent (`False`).
        * Sinon, l'ABR est non vide, c'est un nœud.
            * Si l'élément cherché est égal à l'élément du nœud, on renvoie présent (`True`).
            * Si l'élément cherché est **inférieur** à l'élément du nœud, on fait une recherche, par récursivité, dans le sous arbre **gauche**.
            * Si l'élément cherché est **supérieur** à l'élément du nœud, on fait une recherche, par récursivité, dans le sous arbre **droite**.
2. Pour un ABR donné, quel est le pire des cas pour le nombre d'étapes dans la recherche d'un élément.
  
    ??? done "Réponse"
        Un pire des cas est la recherche d'un élément qui est égal à une feuille située à la profondeur maximale.
3. Pour une taille donnée, quel est le pire type d'ABR qui peut donner le pire nombre d'étapes dans la recherche d'un élément.
  
    ??? done "Réponse"
        Pour une taille donnée, un ABR peigne donne le pire nombre d'étapes pour une recherche, en cherchant sa feuille.
4. Pour une taille donnée, quel est le meilleur type d'ABR qui permet de trouver un élément, dans le pire des cas, en le moins d'étapes.
  
    ??? done "Réponse"
        Un ABR équilibré est un arbre qui possède la plus petite hauteur à taille donnée, donc le moins d'étapes dans le pire des cas pour une recherche.
5. Expliquer comment trouver **l'élément minimal** (resp. maximal) d'un ABR non vide.
  
    ??? done "Réponse"
        * Si l'ABR est vide, on lève une exception, le minimum n'existe pas.
        * Sinon, l'ABR possède une racine qui est un nœud.
            * Si le **sous arbre gauche** est vide, on renvoie l'élément à la racine du nœud.
            * Sinon, par récursivité, on demande le minimum de ce **sous-arbre gauche**.
        
        Pour le maximum, on travaillerait avec le sous-arbre droit.


### Suppression dans un ABR

L'implémentation de la suppression dans un ABR n'est pas au programme en NSI. Cependant, on peut découvrir **pourquoi** !

1. Montrer, en utilisant un exemple précédent, que la suppression d'un nœud est un problème qui n'est pas facile ; qu'il y aurait du travail à réaliser pour obtenir un ABR suite à la suppression d'un nœud.
  
    ??? done "Réponse"
        Par exemple, supprimer l'élément à la racine n'est pas trivial ; il faut la remplacer par une autre et réagencer !
2. Donner un exemple où la suppression d'un nœud est facile ; il n'y a pas beaucoup de travail à effectuer.
  
    ??? done "Réponse"
        Par exemple, supprimer une feuille est facile, il n'y rien à réagencer.
3. **Hors programme** : Expliquer comment supprimer un nœud d'un ABR.
  
    ??? done "Réponse"
        **Hors programme.** Pour supprimer un élément dans un ABR (où les éléments sont distincts) il suffit de le remplacer par :
        
        * le plus petit élément du sous-arbre droit,
        * ou bien par le plus grand élément du sous-arbre gauche. 
        
        **Attention**, c'est plus technique si l'ABR possède des éléments en double.

On découvre alors l'importance de savoir déterminer le plus petit élément d'un arbre, c'est une feuille, et de pouvoir la supprimer.

## Implémentation

On va reprendre notre classe `Nœud`, et on va créer une autre classe `ABR` qui **utilise** simplement la classe `Nœud`, mais **pas par héritage**.

!!! warning "Héritage en POO"
    L'héritage est hors programme en NSI. Le principe de l'héritage est de construire une nouvelle classe **sur la base d'une autre**, elle héritera de ses méthodes qu'il sera inutile de réécrire. Les méthodes pourront toutefois être réécrites en utilisant éventuellement celle de l'ancêtre ; au choix. Des méthodes pourront être ajoutées...

```python
--8<-- "modules/ABR.py"
```

## Étude de la complexité

On suppose que l'ABR est de taille $n$, et de hauteur $h$.

1. Quelle est la complexité, en fonction de $h$, pour la recherche, l'ajout (ou la suppression) d'un élément ?
  
    ??? done "Réponse"
        La complexité est en $\mathcal O(h)$ pour chacune de ses deux situations.
2. Si l'arbre est équilibré (ou presque), quelle est la complexité en fonction de $n$ ?
  
    ??? done "Réponse"
        Si l'arbre est non vide et équilibré (ou presque), on a $2^{h-1} \leqslant n < 2^h - 1$. (Avec la définition de la hauteur de l'arbre vide à zéro). Et $h \approx \log(n)$, de sorte que la complexité est alors en $\mathcal O(\log(n))$. On rappelle que $\log(n)$ est environ le nombre de chiffres de l'écriture de $n$, quelle que soit la base, à un facteur multiplicatif près.
3. Si l'arbre est un peigne (ou presque), quelle est la complexité en fonction de $n$ ?
  
    ??? done "Réponse"
        Si l'arbre est un peigne, on a $n = h$, et donc la complexité est $\mathcal O(n)$.

!!! warning "Arbre qui reste équilibré, ou presque"
    **Conclusion** : Dans le pire des cas (peigne ou presque) la complexité est en $\mathcal O(n)$, mais si on se débrouille à conserver un ABR presque équilibré, alors la complexité est en $\mathcal O(\log(n))$.
    
    Les méthodes que nous avons vues ne garantissent pas de conserver un arbre équilibré (ou presque). Les solutions étudiées post BAC seront les arbres AVL ou encore les arbres rouges et noirs.

## Exercices

### Nombre d'occurrences

On suppose qu'on a un ABR où un élément peut être présent plusieurs fois, et que donc les inégalités dans la définition se comprennent au sens large.


Donner une méthode efficace `.nb_occurrences(self, élément)` qui renvoie le nombre d'occurrences de `élément` dans l'ABR `self`. Cette méthode ne doit rien présupposer sur la méthode de construction de l'ABR, mais uniquement qu'il respecte les règles.

??? done "Réponse"

    ```python
        def nb_occurences(self, élément):
            if self.est_vide():
                return 0
            if self.racine.élément < élément:
                return  self.racine.droite.nb_occurences(élément)
            if self.racine.élément > élément:
                return  self.racine.gauche.nb_occurences(élément)
            #On a : self.racine.élément == élément:
            return  1 \
                    + self.racine.gauche.nb_occurences(élément) \
                    + self.racine.droite.nb_occurences(élément)
    ```

### Méthode vers liste triée

1. Écrire une méthode de la classe `ABR` qui renvoie la liste de ses éléments dans l'ordre croissant.
  
    ??? done "Réponse"

        ```python
        def vers_liste(self):
            # cela correspond à un parcours infixe
            if self.est_vide():
                return []
            return  self.racine.gauche.vers_liste() \
                    + [self.racine.élément] \
                    + self.racine.droite.vers_liste()
                    # ici, on a concaténé trois listes.
        ```
  
2. Un tri de liste peut être réalisé en construisant un ABR à partir d'une liste non triée, puis en utilisant la question 1, et obtenir la liste triée. Quelle est l'efficacité (temps et mémoire) de ce tri ?
  
    ??? done "Réponse"
        * Si l'ABR obtenu est équilibré ou presque, alors la complexité de ce tri est en $\mathcal O(n\log(n))$, et on ne peut pas faire mieux.
        * Si l'arbre est plutôt peigne ou presque, la complexité est en $\mathcal O(n^2)$, et c'est celle d'un tri classique (à bulle, ou par insertion).

### ABR de chaînes de caractères

1. En considérant l'ordre lexicographique, construire à la main un ABR presque complet ayant les étiquettes :
`["Pascal", "Sylvain", "Claire", "Marie", "Sandrine", "Manu", "Clarence", "Martin", "Severine", "Claude", "Patricia", "Sonia", "Joël", "Alain"]`
2. Ajouter cinq prénoms à cet ABR.

### Ajout si absent

Réécrire la classe ABR avec une unique méthode `ajout_si_absent(élément)` qui ajoute un élément uniquement s'il était absent, et renvoie `True` s'il était absent et `False` sinon. Cette méthode doit être efficace et ne parcourir qu'une fois l'ABR.

```python
>>> abr = ABR()
>>> abr.ajout_si_absent(42)
True
>>> abr.ajout_si_absent(1337)
True
>>> abr.ajout_si_absent(42)
False
```


### FranceIOI

Faire les exercices suivants, **sans utiliser** les facilités du langage Python que sont les ensembles. Utiliser une classe `ABR` et uniquement des méthodes simples que l'on pourrait écrire dans de nombreux langages.


* [Densité du plastique](http://www.france-ioi.org/algo/task.php?idChapter=525&idTask=756)
 * [Carte de cinéma](http://www.france-ioi.org/algo/task.php?idChapter=527&idTask=1796)

!!! tip "Conseils"
    1. Pour 'Densité du plastique'. Utiliser simplement la classe `ABR` du cours. Vous ne pourrez passer que les tests 1 à 7 et le 9.
    2. Pour 'Carte de cinéma'. Utiliser votre réécriture avec `ajoute_si_absent`. Vous ne pourrez pas passer les tests 9 et 10.

## Visualisation des ABR (Bonus)

Votre professeur vous offre deux outils de visualisation de vos ABR. Un outil à utiliser dans un terminal, un autre pour obtenir un graphique `GraphViz` avec le langage dot.

### Dans un terminal

```python
    def est_feuille(self):
        return self.racine.gauche.est_vide() and self.racine.droite.est_vide()
    
    def _repr(self, préfixe):
        # Auteur: Franck CHAMBON
        if self.est_vide():
                return [préfixe[:-3] + '--']

        sortie = [préfixe[:-3] + '-- :' + str(self.racine.élément)]
        if not(self.est_feuille()):
            sortie.extend(self.racine.droite._repr(préfixe + '|   '))
            sortie.extend(self.racine.gauche._repr(préfixe + '    '))
        return sortie

    def __repr__(self):
        return "\n".join(self._repr('   '))
```

Ce code, dans un fichier `ABR.py`, ajouté à votre classe `ABR` vous permet d'obtenir un affichage console rudimentaire de votre arbre. La fonction `__repr__` est automatiquement appelée par le terminal dans l'exemple suivant :

```python
>>> import ABR
>>> exemple_abr = ABR.ABR()
>>> for x in [21, 32, 11, 17, 24, 8, 16]: exemple_abr.ajout(x)
>>> exemple_abr
-- :21
   |-- :32
   |   |--
   |    -- :24
    -- :11
       |-- :17
       |   |--
       |    -- :16
        -- :8
```

En penchant la tête, on retrouve une lecture de l'ABR.

Vous pouvez aussi l'utiliser pour déboguer votre code, il suffit d'ajouter un `print(repr(votre_abr))` à la place d'un (très vilain) `print(votre_variable_inconnue)`, ou bien d'utiliser l'explorateur de variables dans votre éditeur préféré (VSCodium).

### Utilisation de GraphViz

Il y a plusieurs façons d'utiliser GraphViz ; un outil de visualisation de graphe, comme son nom l'indique. Une façon est d'indiquer qu'on utilise le langage `dot`.

1. On peut, comme dans ce document dont le code source est en Markdown, inclure du code `dot`.
2. On peut utiliser un [outil en ligne](https://dreampuf.github.io/GraphvizOnline/) pour visualiser son graphe.
3. On peut installer aussi le logiciel...

!!! faq "Le code `dot` ?"
    Mais comment obtenir le code `dot` pour votre ABR ?
    
    Votre professeur vous offre une méthode `__str__` qui vous renvoie le code `dot` pour afficher votre ABR. Mais aussi une méthode `affiche_en_ligne` qui donne un lien internet direct vers votre ABR. **Magique.**

```python
    def __str__(self):
        # Auteur : Franck CHAMBON
        code_dot = []
        ajout = code_dot.append
        ajout("digraph arbre {")
        sous_arbres = File()
        sous_arbres.enfile((1, self))
        while not sous_arbres.est_vide():
            id_sous_arbre, sous_arbre = sous_arbres.défile()
            if sous_arbre.est_vide():
                ajout(f'    {id_sous_arbre} [label="", shape=plaintext];')
            else:
                ajout(f'    "{id_sous_arbre}" [label="{sous_arbre.racine.élément}"];')
                id_gauche = 2*id_sous_arbre + 0
                id_droite = 2*id_sous_arbre + 1
                sous_arbres.enfile((id_gauche, sous_arbre.racine.gauche))
                sous_arbres.enfile((id_droite, sous_arbre.racine.droite))
                style_gauche = "[style=dashed, arrowhead=none]" if sous_arbre.racine.gauche.est_vide() else ""
                ajout(f'    "{id_sous_arbre}" -> "{id_gauche}"' + style_gauche +' ;')
                style_droite = "[style=dashed, arrowhead=none]" if sous_arbre.racine.droite.est_vide() else ""
                ajout(f'    "{id_sous_arbre}" -> "{id_droite}"' + style_droite +' ;')
        ajout('}')
        sortie = '\n'.join(code_dot)
        return sortie

    def affiche_en_ligne(self):
        """

        >>> exemple_abr = ABR()
        >>> for x in [21, 32, 11, 17, 24, 8, 16]: exemple_abr.ajoute(x)
        >>> exemple_abr.affiche_en_ligne()
        'https://dreampuf.github.io/GraphvizOnline/#digraph%20arbre%20%7B%0A%20%20%20%20%221%22%20%5Blabel%3D%2221%22%5D%3B%0A%20%20%20%20%221%22%20-%3E%20%222%22%20%3B%0A%20%20%20%20%221%22%20-%3E%20%223%22%20%3B%0A%20%20%20%20%222%22%20%5Blabel%3D%2211%22%5D%3B%0A%20%20%20%20%222%22%20-%3E%20%224%22%20%3B%0A%20%20%20%20%222%22%20-%3E%20%225%22%20%3B%0A%20%20%20%20%223%22%20%5Blabel%3D%2232%22%5D%3B%0A%20%20%20%20%223%22%20-%3E%20%226%22%20%3B%0A%20%20%20%20%223%22%20-%3E%20%227%22%5Bstyle%3Ddashed%2C%20arrowhead%3Dnone%5D%20%3B%0A%20%20%20%20%224%22%20%5Blabel%3D%228%22%5D%3B%0A%20%20%20%20%224%22%20-%3E%20%228%22%5Bstyle%3Ddashed%2C%20arrowhead%3Dnone%5D%20%3B%0A%20%20%20%20%224%22%20-%3E%20%229%22%5Bstyle%3Ddashed%2C%20arrowhead%3Dnone%5D%20%3B%0A%20%20%20%20%225%22%20%5Blabel%3D%2217%22%5D%3B%0A%20%20%20%20%225%22%20-%3E%20%2210%22%20%3B%0A%20%20%20%20%225%22%20-%3E%20%2211%22%5Bstyle%3Ddashed%2C%20arrowhead%3Dnone%5D%20%3B%0A%20%20%20%20%226%22%20%5Blabel%3D%2224%22%5D%3B%0A%20%20%20%20%226%22%20-%3E%20%2212%22%5Bstyle%3Ddashed%2C%20arrowhead%3Dnone%5D%20%3B%0A%20%20%20%20%226%22%20-%3E%20%2213%22%5Bstyle%3Ddashed%2C%20arrowhead%3Dnone%5D%20%3B%0A%20%20%20%207%20%5Blabel%3D%22%22%2C%20shape%3Dplaintext%5D%3B%0A%20%20%20%208%20%5Blabel%3D%22%22%2C%20shape%3Dplaintext%5D%3B%0A%20%20%20%209%20%5Blabel%3D%22%22%2C%20shape%3Dplaintext%5D%3B%0A%20%20%20%20%2210%22%20%5Blabel%3D%2216%22%5D%3B%0A%20%20%20%20%2210%22%20-%3E%20%2220%22%5Bstyle%3Ddashed%2C%20arrowhead%3Dnone%5D%20%3B%0A%20%20%20%20%2210%22%20-%3E%20%2221%22%5Bstyle%3Ddashed%2C%20arrowhead%3Dnone%5D%20%3B%0A%20%20%20%2011%20%5Blabel%3D%22%22%2C%20shape%3Dplaintext%5D%3B%0A%20%20%20%2012%20%5Blabel%3D%22%22%2C%20shape%3Dplaintext%5D%3B%0A%20%20%20%2013%20%5Blabel%3D%22%22%2C%20shape%3Dplaintext%5D%3B%0A%20%20%20%2020%20%5Blabel%3D%22%22%2C%20shape%3Dplaintext%5D%3B%0A%20%20%20%2021%20%5Blabel%3D%22%22%2C%20shape%3Dplaintext%5D%3B%0A%7D'

        """
        sortie = self.__str__()
        for x, y in [(" ", "%20"), ("\n", "%0A"), ("{", "%7B"), ('"', "%22"),
                     ("[", "%5B") ,("]", "%5D"), ("=", "%3D"), (";", "%3B"),
                     (">", "%3E"), (",", "%2C"), ("}", "%7D")]:
            sortie = sortie.replace(x, y)
        return "https://dreampuf.github.io/GraphvizOnline/#" + sortie
```

!!! tip "Utilisation"
    Comme précédemment, mais avec l'usage explicite de `print` en console ou en script.

    ```python
    >>> import ABR
    >>> exemple_abr = ABR.ABR()
    >>> for x in [21, 32, 11, 17, 24, 8, 16]: exemple_abr.ajout(x)
    >>> print(exemple_abr) # pour le code dot
    >>> exemple_abr.affiche_en_ligne() # pour un lien Internet direct
    ```

    ```
    https://dreampuf.github.io/GraphvizOnline/#digraph%20arbre%20%7B%0A%20%20%20%20%221%22%20%5Blabel%3D%2221%22%5D%3B%0A%20%20%20%20%221%22%20-%3E%20%222%22%20%3B%0A%20%20%20%20%221%22%20-%3E%20%223%22%20%3B%0A%20%20%20%20%222%22%20%5Blabel%3D%2211%22%5D%3B%0A%20%20%20%20%222%22%20-%3E%20%224%22%20%3B%0A%20%20%20%20%222%22%20-%3E%20%225%22%20%3B%0A%20%20%20%20%223%22%20%5Blabel%3D%2232%22%5D%3B%0A%20%20%20%20%223%22%20-%3E%20%226%22%20%3B%0A%20%20%20%20%223%22%20-%3E%20%227%22%5Bstyle%3Ddashed%2C%20arrowhead%3Dnone%5D%20%3B%0A%20%20%20%20%224%22%20%5Blabel%3D%228%22%5D%3B%0A%20%20%20%20%224%22%20-%3E%20%228%22%5Bstyle%3Ddashed%2C%20arrowhead%3Dnone%5D%20%3B%0A%20%20%20%20%224%22%20-%3E%20%229%22%5Bstyle%3Ddashed%2C%20arrowhead%3Dnone%5D%20%3B%0A%20%20%20%20%225%22%20%5Blabel%3D%2217%22%5D%3B%0A%20%20%20%20%225%22%20-%3E%20%2210%22%20%3B%0A%20%20%20%20%225%22%20-%3E%20%2211%22%5Bstyle%3Ddashed%2C%20arrowhead%3Dnone%5D%20%3B%0A%20%20%20%20%226%22%20%5Blabel%3D%2224%22%5D%3B%0A%20%20%20%20%226%22%20-%3E%20%2212%22%5Bstyle%3Ddashed%2C%20arrowhead%3Dnone%5D%20%3B%0A%20%20%20%20%226%22%20-%3E%20%2213%22%5Bstyle%3Ddashed%2C%20arrowhead%3Dnone%5D%20%3B%0A%20%20%20%207%20%5Blabel%3D%22%22%2C%20shape%3Dplaintext%5D%3B%0A%20%20%20%208%20%5Blabel%3D%22%22%2C%20shape%3Dplaintext%5D%3B%0A%20%20%20%209%20%5Blabel%3D%22%22%2C%20shape%3Dplaintext%5D%3B%0A%20%20%20%20%2210%22%20%5Blabel%3D%2216%22%5D%3B%0A%20%20%20%20%2210%22%20-%3E%20%2220%22%5Bstyle%3Ddashed%2C%20arrowhead%3Dnone%5D%20%3B%0A%20%20%20%20%2210%22%20-%3E%20%2221%22%5Bstyle%3Ddashed%2C%20arrowhead%3Dnone%5D%20%3B%0A%20%20%20%2011%20%5Blabel%3D%22%22%2C%20shape%3Dplaintext%5D%3B%0A%20%20%20%2012%20%5Blabel%3D%22%22%2C%20shape%3Dplaintext%5D%3B%0A%20%20%20%2013%20%5Blabel%3D%22%22%2C%20shape%3Dplaintext%5D%3B%0A%20%20%20%2020%20%5Blabel%3D%22%22%2C%20shape%3Dplaintext%5D%3B%0A%20%20%20%2021%20%5Blabel%3D%22%22%2C%20shape%3Dplaintext%5D%3B%0A%7D
    ```

    On obtient [un lien](https://dreampuf.github.io/GraphvizOnline/#digraph%20arbre%20%7B%0A%20%20%20%20%221%22%20%5Blabel%3D%2221%22%5D%3B%0A%20%20%20%20%221%22%20-%3E%20%222%22%20%3B%0A%20%20%20%20%221%22%20-%3E%20%223%22%20%3B%0A%20%20%20%20%222%22%20%5Blabel%3D%2211%22%5D%3B%0A%20%20%20%20%222%22%20-%3E%20%224%22%20%3B%0A%20%20%20%20%222%22%20-%3E%20%225%22%20%3B%0A%20%20%20%20%223%22%20%5Blabel%3D%2232%22%5D%3B%0A%20%20%20%20%223%22%20-%3E%20%226%22%20%3B%0A%20%20%20%20%223%22%20-%3E%20%227%22%5Bstyle%3Ddashed%2C%20arrowhead%3Dnone%5D%20%3B%0A%20%20%20%20%224%22%20%5Blabel%3D%228%22%5D%3B%0A%20%20%20%20%224%22%20-%3E%20%228%22%5Bstyle%3Ddashed%2C%20arrowhead%3Dnone%5D%20%3B%0A%20%20%20%20%224%22%20-%3E%20%229%22%5Bstyle%3Ddashed%2C%20arrowhead%3Dnone%5D%20%3B%0A%20%20%20%20%225%22%20%5Blabel%3D%2217%22%5D%3B%0A%20%20%20%20%225%22%20-%3E%20%2210%22%20%3B%0A%20%20%20%20%225%22%20-%3E%20%2211%22%5Bstyle%3Ddashed%2C%20arrowhead%3Dnone%5D%20%3B%0A%20%20%20%20%226%22%20%5Blabel%3D%2224%22%5D%3B%0A%20%20%20%20%226%22%20-%3E%20%2212%22%5Bstyle%3Ddashed%2C%20arrowhead%3Dnone%5D%20%3B%0A%20%20%20%20%226%22%20-%3E%20%2213%22%5Bstyle%3Ddashed%2C%20arrowhead%3Dnone%5D%20%3B%0A%20%20%20%207%20%5Blabel%3D%22%22%2C%20shape%3Dplaintext%5D%3B%0A%20%20%20%208%20%5Blabel%3D%22%22%2C%20shape%3Dplaintext%5D%3B%0A%20%20%20%209%20%5Blabel%3D%22%22%2C%20shape%3Dplaintext%5D%3B%0A%20%20%20%20%2210%22%20%5Blabel%3D%2216%22%5D%3B%0A%20%20%20%20%2210%22%20-%3E%20%2220%22%5Bstyle%3Ddashed%2C%20arrowhead%3Dnone%5D%20%3B%0A%20%20%20%20%2210%22%20-%3E%20%2221%22%5Bstyle%3Ddashed%2C%20arrowhead%3Dnone%5D%20%3B%0A%20%20%20%2011%20%5Blabel%3D%22%22%2C%20shape%3Dplaintext%5D%3B%0A%20%20%20%2012%20%5Blabel%3D%22%22%2C%20shape%3Dplaintext%5D%3B%0A%20%20%20%2013%20%5Blabel%3D%22%22%2C%20shape%3Dplaintext%5D%3B%0A%20%20%20%2020%20%5Blabel%3D%22%22%2C%20shape%3Dplaintext%5D%3B%0A%20%20%20%2021%20%5Blabel%3D%22%22%2C%20shape%3Dplaintext%5D%3B%0A%7D), que l'on peut copier et ouvrir avec son navigateur Internet. Le code obtenu est ici :

    ```
    digraph arbre {
        "1" [label="21"];
        "1" -> "2" ;
        "1" -> "3" ;
        "2" [label="11"];
        "2" -> "4" ;
        "2" -> "5" ;
        "3" [label="32"];
        "3" -> "6" ;
        "3" -> "7"[style=dashed, arrowhead=none] ;
        "4" [label="8"];
        "4" -> "8"[style=dashed, arrowhead=none] ;
        "4" -> "9"[style=dashed, arrowhead=none] ;
        "5" [label="17"];
        "5" -> "10" ;
        "5" -> "11"[style=dashed, arrowhead=none] ;
        "6" [label="24"];
        "6" -> "12"[style=dashed, arrowhead=none] ;
        "6" -> "13"[style=dashed, arrowhead=none] ;
        7 [label="", shape=plaintext];
        8 [label="", shape=plaintext];
        9 [label="", shape=plaintext];
        "10" [label="16"];
        "10" -> "20"[style=dashed, arrowhead=none] ;
        "10" -> "21"[style=dashed, arrowhead=none] ;
        11 [label="", shape=plaintext];
        12 [label="", shape=plaintext];
        13 [label="", shape=plaintext];
        20 [label="", shape=plaintext];
        21 [label="", shape=plaintext];
    }
    ```

    Et le résultat :

    ```dot
    digraph arbre {
        "1" [label="21"];
        "1" -> "2" ;
        "1" -> "3" ;
        "2" [label="11"];
        "2" -> "4" ;
        "2" -> "5" ;
        "3" [label="32"];
        "3" -> "6" ;
        "3" -> "7"[style=dashed, arrowhead=none] ;
        "4" [label="8"];
        "4" -> "8"[style=dashed, arrowhead=none] ;
        "4" -> "9"[style=dashed, arrowhead=none] ;
        "5" [label="17"];
        "5" -> "10" ;
        "5" -> "11"[style=dashed, arrowhead=none] ;
        "6" [label="24"];
        "6" -> "12"[style=dashed, arrowhead=none] ;
        "6" -> "13"[style=dashed, arrowhead=none] ;
        7 [label="", shape=plaintext];
        8 [label="", shape=plaintext];
        9 [label="", shape=plaintext];
        "10" [label="16"];
        "10" -> "20"[style=dashed, arrowhead=none] ;
        "10" -> "21"[style=dashed, arrowhead=none] ;
        11 [label="", shape=plaintext];
        12 [label="", shape=plaintext];
        13 [label="", shape=plaintext];
        20 [label="", shape=plaintext];
        21 [label="", shape=plaintext];
    }
    ```

    **Magique** (non, mais joli)
